---
title: ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ì˜ íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ ì¦ëª…
description: ì‚¼ê°í˜•ì—ì„œ ë³€ê³¼ ê°ì˜ ê´€ê³„ë¥¼ ì´í•´í•˜ëŠ” í•µì‹¬ ë²•ì¹™
author: Nine
date: 2025-03-15
categories:
  - ìˆ˜í•™
  - ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜
tags:
  - devlog
  - mathematics
  - trigonometric
  - ìˆ˜í•™
  - ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜
image: cover.png
---
## ğŸ“Œê°œìš”

íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ì´ ëª¨ë“  ì‚¼ê°í˜•ì—ì„œ ì–´ë–»ê²Œ ì„±ë¦½í•˜ëŠ”ì§€ ì¦ëª…ì„ ì •ë¦¬

## ğŸ“Œë‚´ìš©

íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ì€ ì‚¼ê°ë²•ì—ì„œ ì‚¼ê°í˜•ì˜ ë‘ ë³€ê³¼ ê·¸ì— ë¼ì¸ ë‘ ê° ì‚¬ì´ì˜ ê´€ê³„ë¥¼ ë‚˜íƒ€ë‚´ëŠ” ê³µì‹ì´ë‹¤.
ì‚¼ê°í˜•ì˜ ë³€ê³¼ ê°ì„ êµ¬í•˜ëŠ” ë° ìœ ìš©í•˜ë©°, ì‚¬ì¸ ë²•ì¹™(Sine Rule)ì´ë‚˜ ì½”ì‚¬ì¸ ë²•ì¹™(Cosine Rule)ê³¼ í•¨ê»˜ ì‚¼ê°í˜• ë¬¸ì œë¥¼ í•´ê²°í•˜ëŠ” ë° ì‚¬ìš©ëœë‹¤.

### íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ì˜ ì¦ëª…

![Proof-of-the-law-of-tangent](image-1.png)

$\triangle ABC$ì—ì„œ ë³€ì˜ ê¸¸ì´ë¥¼ $a,b,c$ ê°ê°ì˜ ëŒ€ë³€ì— ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ê°ì„ $A,B,C$ë¼ê³  í•  ë•Œ, íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ í‘œí˜„ëœë‹¤.

$$
\begin{gathered}
\frac{a-b}{a+b} = \frac{\tan{(\frac{A-B}{2})}}{\tan{(\frac{A+B}{2})}}
\end{gathered}
$$

ì¦‰, ë‘ ë³€ì˜ ì°¨ì™€ í•©ì˜ ë¹„ìœ¨ì´ ë‘ ê°ì˜ ë°˜ê°ì— ëŒ€í•œ íƒ„ì  íŠ¸ ë¹„ìœ¨ê³¼ ê°™ë‹¤ëŠ” ê²ƒì„ ì˜ë¯¸í•œë‹¤.

#### íƒ„ì  íŠ¸ ë²•ì¹™ì„ ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ë¡œ ë³€í˜•

ì‚¼ê°í˜•ì˜ ë‚´ê°í•© ì„±ì§ˆì— ì˜í•´

$$
\begin{gathered}
A + B + C = 180^\circ \\
A + B = 180^\circ - C
\end{gathered}
$$

#### ì‚¬ì¸ ë²•ì¹™ í™œìš©

ì‚¼ê°í˜•ì—ì„œ ì‚¬ì¸ ë²•ì¹™ì„ ì ìš©í•œë‹¤.

$$
\begin{gathered}
\frac{a}{\sin{A}} = \frac{b}{\sin{B}} = \frac{c}{\sin{C}} \\
\frac{a}{b} = \frac{\sin{A}}{\sin{B}}
\end{gathered}
$$

ì–‘ ë³€ì„ ë³€í˜•í•œë‹¤.

$$
\begin{gathered}
\frac{a-b}{a+b} = \frac{\sin{A}-\sin{B}}{\sin{A}+\sin{B}}
\end{gathered}
$$

#### ì‚¼ê°í•¨ìˆ˜ ë³€í˜•

ì‚¬ì¸ í•¨ìˆ˜ì˜ ë§ì…ˆê³¼ ëº„ì…ˆ ê³µì‹

$$
\begin{gathered}
\sin{A} - \sin{B} = 2\cos{\frac{A+B}{2}}\sin{\frac{A-B}{2}} \\
\sin{A} + \sin{B} = 2\sin{\frac{A+B}{2}}\cos{\frac{A-B}{2}}
\end{gathered}
$$

ìœ„ì˜ ê²°ê³¼ë¥¼ ì´ìš©í•˜ì—¬ ë³€í˜•í•œë‹¤.

$$
\frac{a-b}{a+b} = \frac{2\cos{\frac{A+B}{2}}\sin{\frac{A-B}{2}}}
{2\sin{\frac{A+B}{2}}\cos{\frac{A-B}{2}}}
$$

ì–‘ ë³€ì˜ 2ë¥¼ ì•½ë¶„í•œë‹¤.

$$
\frac{a-b}{a+b} = \frac{\cos{\frac{A+B}{2}}\sin{\frac{A-B}{2}}}
{\sin{\frac{A+B}{2}}\cos{\frac{A-B}{2}}}
$$

ë¶„ìì™€ ë¶„ëª¨ë¥¼ ë‚˜ëˆ„ì–´ í™•ì¸í•œë‹¤.

ë¶„ì : $\cos{\frac{A+B}{2}}\sin{\frac{A-B}{2}}$, ë¶„ëª¨ : $\sin{\frac{A+B}{2}}\cos{\frac{A-B}{2}}$

ê·¸ëŸ¼ ì´ ì‹ì€ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ë¶„ë¦¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

$$
\frac{\sin{\frac{A-B}{2}}}{\cos{\frac{A-B}{2}}} \times \frac{\cos{\frac{A+B}{2}}}{\sin{\frac{A+B}{2}}}
$$

ì´ë•Œ ì²« ë²ˆì§¸ í•­ê³¼ ë‘ ë²ˆì§¸ í•­ì„ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ë¦¬í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤.

ì²« ë²ˆì§¸ í•­ : $\tan{\frac{A-B}{2}}$, ë‘ ë²ˆì§¸ í•­ : $\frac{1}{\tan{\frac{A+B}{2}}}$

ì¦‰, ì „ì²´ ì‹ì´ ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ì´ ì •ë¦¬ëœë‹¤.

$$
\begin{gathered}
\frac{\tan{\frac{A-B}{2}}}{\tan{\frac{A+B}{2}}} \\
\therefore \frac{a-b}{a+b} = \frac{\tan{(\frac{A-B}{2})}}{\tan{(\frac{A+B}{2})}}
\end{gathered}
$$

## âš™ï¸EndNote

### ì‚¬ì¸ ë²•ì¹™

ì‚¼ê°í˜•ì˜ ê° ë³€ê³¼ ëŒ€ì‘í•˜ëŠ” ë‚´ê°ì˜ ì‚¬ì¸ê°’ì˜ ë¹„ìœ¨ì´ ê°™ìŒì„ ì˜ë¯¸í•œë‹¤.

$$
\frac{a}{\sin{A}} = \frac{b}{\sin{B}} = \frac{c}{\sin{C}}
$$

### ì‚¬ì¸ ë§ì…ˆ/ëº„ì…ˆ ê³µì‹

$$
\begin{gathered}
\sin{A} - \sin{B} = 2\cos{\frac{A+B}{2}}\sin{\frac{A-B}{2}} \\
\sin{A} + \sin{B} = 2\sin{\frac{A+B}{2}}\cos{\frac{A-B}{2}}
\end{gathered}
$$

### íƒ„ì  íŠ¸ í•¨ìˆ˜ì˜ ì •ì˜

íƒ„ì  íŠ¸ í•¨ìˆ˜ì˜ ì •ì˜ëŠ” ë‹¤ìŒê³¼ ê°™ë‹¤.

$$\tan{x} = \frac{\sin{x}}{\cos{x}}$$
